\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\newcommand{\Tau}{\mathrm{T}}

\title{Teoria dei grafi}
\author{Noacco Francesco}
\date{Jenuary 07, 2020}
\begin{document}
\maketitle
\section{Grafo}
$$G = (V,E)$$
\begin{itemize}
    \item Vertex = insieme dei vertici (nodi)
    \item Edge = insisme dei lati (archi)
\end{itemize}
$E$ è un insieme di coppie $\{i,j\}, i,j \in V, i \ne j$

\textbf{NB:} si preferisce scrivere $ij \in E \to \{i,j\}\in E$

Un grafo ha $n$ nodi e $m$ archi \\
Una sequenza di nodi e numero di archi si dice \textbf{grafica} se è realizzabile il grafo
\subsection{Archi}
Abbiamo l'arco $a = AB$ 
\begin{itemize}
    \item $a$ è \textbf{incidente} in $A$ e $B$
    \item $A$ e $B$ sono \textbf{adiacenti}
\end{itemize}
\textbf{Grado} di un nodo: numero di nodi adiacenti $\to t:= d_G(v)$
\begin{itemize}
    \item Se $t = 0$ è isolato
    \item Se $t = 1$ è pendente
\end{itemize}
Un grafo si dice \textbf{k-regolare} se ogni nodo ha lo stesso grado (k)

Casi particolari:
\begin{itemize}
    \item Un grafo 2-regolare si dice anche circuito
    \item Completo se tutti i nodi sono adiacenti con tutti gli altri\\
    Si chiama anche Clique (cricca)
\end{itemize}
\subsection{Modi per rappresentare grafi in un computer}
\begin{itemize}
    \item Matrice di adiacenza dei nodi
    \item Matrice di incidenza nodi/archi \\
    Matrice di $n$ righe e $m$ colonne: in posizione [v,e] c'è 1 se il vertice v è estremo dell'arco e
\end{itemize}
\subsection{Teorema}
In ogni grafo $G = (V,E)$ si ha
$$\sum_{v \in V}d(v) = 2|E|$$
\subsubsection{Corollario}
In ogni grafo, il numero di nodi di grado dispari è pari

\subsection{Isomorfismo}
La "forma" di due grafi è la stessa, cambiano i nomi dei nodi

\subsection{Sottografi}
$G = (V,E)$ \\
$G' = (V', E') : V' \subseteq V, E' \subseteq E$

\subsubsection{Indotti}
$G[S] = (S, E(S))\\
E(S) = {ij \in E : i \in S, j \in S}$\\
Scelgo i nodi, e gli archi che li collegano \\
È possibile farlo anche al contrario, scegliendo gli archi

\subsubsection{Sottografo di supporto}
Spanning graph. Ha tutti i nodi del grafo originale

\subsection{tbd}
$G = (V,E) \\
\hat{G} = (\hat V, \hat E)$ \\
Se $\exists f: V \to \hat V$ biiettiva tale che \\
$ij \in E \iff f(i)f(j) \in \hat E$

\subsection{Complementare}
$G = (V, E)\\
\overline G = (V, \overline E) \\
\overline E = \{ij : ij \notin E, i \in V, j \in V \}\\\\
Q \subseteq V \text{è \textbf{stabile} (o indipendente) se } ij \notin E \forall i,j \in Q$

\subsection{Cammino}
Sequenza di vertici, ad esempio\\
$(v_0, v_1, \dots, v_k), v_i \in V \forall i, v_iv_j \in E \forall i=0..k$
\begin{itemize}
    \item Cammino semplice \\
    Non ripete mai un arco già usato
    \item Cammino elementare \\
    Non attraversa mai un nodo più di una volta \\\\
    Eccezione: Quando il primo nodo è uguale all'ultimo. \\
    In quel caso diventa un \textbf{circuito}
\end{itemize}
\subsubsection{Grafo aciclico}
Se in un grafo non ci sono cicli elementari (non banali = con più del nodo stesso) si dice aciclico (albero). \\
Insieme di alberi = foresta

\subsection{Componente connessa}
Divido il grafo in classi di equivalenza (aka gruppi di nodi in cui da ogni nodo posso raggiungere ogni altro nodo di quel gruppo, dimensione massima) \\
Ogni classe di equivalenza si chiama componente connessa. \\\\
Un grafo è connesso se esiste un'unica componente connessa
\subsubsection{Rimuovere archi}
Esistono archi che se rimossi, disconnettono il grafo: gli archi che non sono in nessun circuito elementare.\\
Sia $G = (V,E)$ un grafo con $k$ componenti connesse e sia $F \subseteq E$ \\
Se $G' = (V,E-F)$ ha più di $k$ componenti connesse, allora $F$ è detto un \textbf{Taglio} di $G$\\
Un taglio è un insisme di archi che se rimossi, aumentano le componenti connesse del grafo

\subsection{Taglio indotto da $S$}
$S \subseteq V\\
\delta(S)=\{ij \in E : i \in S, j \notin S\}$
ossia gli archi che "escono" da quell'insiseme verso altri nodi

\subsection{Circuito Hamiltoniano}
Un circuito elementare che attraversa tutti i nodi del grafo.\\
$G$ è Hamiltoniano se contiene almeno un circuito Hamiltoniano

\subsection{Grafo bipartito}
Grafi che possiamo ricondurre a: due colonne di nodi in cui i nodi da una colonna si collegano solo a nodi della seconda colonna, non ci sono collegamenti diretti tra due nodi della stessa colonna
\begin{math}
    G = (v,e) \\
    V_1 \cup V_2 = V\\
    V_1 \cap V_2 = \emptyset\\
\\
    ij \in (i \in V_1 \land j \in V_2) \lor (i \in V_2 \land j \in V_1)
\end{math}\\

Proprietà: hanno solo circuiti dispari
\subsubsection{Grafo bipartito completo}
$K_{hk}=$Grafo bipartito completo\\
$K_{23}$ è un grafo con due nodi nella colonna di sinistra e 3 nella colonna di destra, e tutit i collegamenti da destra a sinistra e viceversa
\\\\
Caso particolare: $K_{33}$\\
Insieme a $K_5$ sono gli unici casi base di grafi non planari \\
Ossia, non possono essere ricondotti a grafi senza far incrociare due archi durante il disegno del grafo
\subsubsection{Teorema}
Sia $G=(V,E)$ un grafo.\\
Allora $G$ è bipartito $\iff$ ogni circuito in $G$ ha un numero pari di nodi (di archi)
\begin{itemize}
    \item $(\implies)$ Se è bipartito, per essere un circuito devo andare di là e tornare di qua, quindi ogni volta aggiungo un numero pari di mosse
    \item $(\impliedby)$ Sia $v \in V$ un nodo. Definiamo $V_1=\{\text{nodi }j : \exists \text{ un cammino pari da } v \text{ a } j\}$ e $V_2 = V - V_1$ \\
    Sia per assurdo $ij\in E$ un arco t.c. $i \in V_1 \land j \in V_1$ (oppure $i \in V_2 \land j \in V_2$) \\
    Costruisco un cammino che va da $v$ a $i$. Da lì costruisco un cammino che va assieme al primo, ma in alcuni punti si stacca e in altri si riattacca. Devono avere la stessa parità perché non esistono cicli di lunghezza dispari  se sto considerando archi dello stesso tipo. \\
    Alla fine c'è un punto in cui i cammini si staccano e, visto che fino a quel punto hanno la stessa parità, anche il pezzo da quel punto a $i$ e il pezzo da quel punto a $j$ avranno la stessa parità. Quindi si crea un triangolo: parità dispari
\end{itemize}

\subsection{Circuiti euleriani}
Come hamiltoniano, but bisogna passare per ogni arco. (like la casetta)
$G$ è euleriano se $\exists$ un circuito euleriano in $G$ \\
\subsubsection{Teorema}
$G = (V,E)$ connesso è euleriano $\iff d(v)$ è pari $\forall v \in V$  

Algoritmo: ogni volta che passo per un arco lo cancello, ma se posso non disconnetto il grafo

\subsection{tbd}
$V = {1..20}$


\begin{center}
    \begin{tabular}{ c c c c c }
     ab \in E se\dots & connesso & bipartito & componente connessa euleriana & componente connessa hamiltoniana \\ 
     a+b pari & NO & NO & NO & SÌ \\  
     a+b dispari & SÌ & SÌ & SÌ & SÌ \\
     ab pari & SÌ & NO & NO & SÌ \\
     ab dispari \\
     ab è un quadrato \\
     3 | a-b     
    \end{tabular}
    \end{center}
    
    

\section{Esercizi}
\subsection{Amici}
Date $n$ persone, ce ne sono sempre almeno due che hanno lo stesso numero di amici

Non posso avere tutti gli $n$ valori per i gradi: se ho un nodo di grado 0, non posso averne uno con grado $n-1$;
$n-1$ valori possibili per il grado, $n$ grafi $\implies$ piccionaia \\

\subsection{Costruzione grafo}
Con $1000$ archi e $d(v) \in \{3,6,9\} \forall v \in V$

Non si può fare perché 2000 non è multiplo di 3
\end{document}